\newpage
% % %  1  % % %

\section{Étudiez les relations entre les variables explicatives et la variable dépendante.}

% % %  1.a  % % %

\subsection[]{Présentez la matrice de corrélation des variables \textbf{Temps}, \textbf{Âge}, \textbf{Educ}, \textbf{Distance} et \textbf{Connais} et discutez des relations entre les variables. (1 point)}\label{subsec:1a}


\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/1/a/correlation}
\centering
\captionsetup{width=.8\linewidth}
\caption{Matrice de corrélation des variables \textbf{Temps}, \textbf{Âge}, \textbf{Educ}, \textbf{Distance} et \textbf{Connais}. Les valeurs sont arrondies à 4 décimales.}
\label{fig:1_a_1}
\end{figure}


D'après la \autoref{fig:1_a_1}, on s'aperçoit que :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Âge} et \textbf{Temps} présentent une \underline{forte corrélation positive}.
	\item \textbf{Educ} et \textbf{Âge}, ainsi que \textbf{Temps} et \textbf{Educ} présentent une corrélation positive.
	\item \textbf{Temps} et \textbf{Connais} présentent une \underline{forte corrélation négative}.
	\item \textbf{Temps} et \textbf{Distance}, \textbf{Distance} et \textbf{Âge}, \textbf{Distance} et \textbf{Educ}, \textbf{Connais} et \textbf{Âge}, \textbf{Connais} et \textbf{Educ}, et \textbf{Connais} et \textbf{Distance} présentent des corrélations proches de zéro.
\end{itemize}

La corrélation est une mesure de dépendance linéaire qui lorsqu'elle est positive indique que les variables considérées évoluent dans le même sens, et lorsqu'elle est négative, qu'elles évoluent en sens inverse.



% % %  1.b  % % %

\subsection[]{Parmi les variables \textbf{Âge}, \textbf{Distance}, \textbf{Connais}, \textbf{Educ}, laquelle est la \og meilleure \fg{} pour expliquer la variabilité observée du temps de planification d'un voyage (\textbf{Temps})? Justifiez votre réponse. (2 points)}\label{subsec:1b}

On s'intéresse à la variable explicative – parmi celles de l'énoncé – qui présente le $R^2$ le plus élevé dans un modèle de régression linéaire simple du temps de planification d'un voyage (\textbf{Temps}). Il s'agit du $R^2$ de la régression faisant intervenir la variable \textbf{Connais} : $R^2 = 0,1798$.

En outre, c'est également la variable \textbf{Connais} qui présente la corrélation la plus forte avec \textbf{Temps} parmi les variables observées avec une corrélation de $-42,40 \%$. \textbf{Temps} et \textbf{Connais} ont donc tendance à varier en sens opposés, i.e. les individus qui connaîssent la destination ont tendance à avoir passé moins de temps pour la planification d'un voyage vers elle, et ceux qui ne la connaîssent pas ont tendance à avoir passé plus de temps à la planification.

\fbox{\textbf{Connais} est donc la variable qui explique le \og mieux \fg{} la variabilité de \textbf{Temps}.}

%Cela semble indiquer que plus une personnes connaît la destination, moins elle passe de temps pour planifier un voyage vers cette dernière, et inversement.


%\section{Valorisation du Call}
%\subsection{Simulation du prix de l'actif risqué}\label{subsec:1_1_}
%{\large\textbf{1) et 2)}}
%
%\begin{table}[h]
%\center
%\begin{tabular}{l |l}
%Maturité & $T=1$\\
%\hline
%Nombre de subdivisions & $N=252$\\
%\hline
%Pas de temps & $dt = \frac{T}{N}=\frac{1}{252}$\\
%\hline
%Prix de l'actif risqué à $t=0$ &  $S_0=100$\\
%\hline
%Taux d'intérêt sans risque & $r=5\%$\\
%\hline
%Volatilité & $\sigma = 40\%$\\
%\end{tabular}
%\caption{Paramètres pour la simulation.}
%\label{tab:param_1_1_1}
%\end{table}
%
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=\textwidth]{images/1/1_1_1}
%\caption{Gauche : 100 trajectoires du prix de l'actif risqué de dynamique risque neutre ($S_t = S_0 e^{(r-\frac{\sigma^2}{2})t + \sigma W_t}$ aux dates $t_i$, $i\in \{0,\dots,N\}$). Droite : histogramme du prix de l'actif à la maturité $T$.}
%\label{fig:1_1_1}
%\end{figure}
%
%
%\subsection{Valorisation du Call par simulation}
%{\large\textbf{1) et 2)}} On introduit l'estimateur $\hat{E}_M$ suivant : 
%\begin{align*}
%\hat{E}_M = \frac{1}{M} \sum_{i=1}^{M} X_i \qquad \text{où}
%\left\lbrace
%\begin{aligned}
%& (X_i)_{i\in \mathbb{N}} \text{ une suite de v.a. i.i.d où  } X_1 = e^{-rT}\left(S_0 e^{(r-\frac{\sigma^2}{2} )T+\sigma W_T} - K \right)_+\\
%& M \text{ le nombre de simulations réalisées}
%\end{aligned}
%\right.
%\end{align*}
%
%En appliquant le Théorème Central Limite, on obtient l'intervalle de confiance à $\alpha=95\%$ pour $E$ :
%\begin{align*}
%\left[B_{inf}, B_{sup}\right] &= \left[\hat{E}_M - \Phi^{-1}\left(\frac{\alpha + 1}{2}\right)\sqrt{\frac{\hat{\sigma}^2_M}{M}}, \hat{E}_M + \Phi^{-1}\left(\frac{\alpha + 1}{2}\right)\sqrt{\frac{\hat{\sigma}^2_M}{M}}\right] , \text{ où $\Phi^{-1}(x)$ est la fonction Probit}\\
% & \simeq \left[\hat{E}_M - 1.96\sqrt{\frac{\hat{\sigma}^2_M}{M}}, \hat{E}_M + 1.96\sqrt{\frac{\hat{\sigma}^2_M}{M}}\right], \text{où}
% \left\lbrace
% \begin{aligned}
% & \hat{\sigma}^2 \text{ est l'écart-type empirique des simulations}\\
% & \hat{\sigma}^2 = \frac{1}{M-1}\sum_{i=1}^{M}(X_i-\hat{E}_M)^2
% \end{aligned}
% \right.
%\end{align*}
%
%\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=\textwidth]{images/1/1_2_1}
%\caption{Approximation de la valorisation du Call à $t=0$ par la méthode de Monte Carlo. Les paramètres utilisés sont identiques à ceux présentés en \protect\autoref{tab:param_1_1_1}. Le nombre $M$ de trajectoires est de \numprint{10000}.}
%\label{fig:1_2_1}
%\end{figure}
%
%{\large\textbf{3)}} D'après le Théorème Central Limite, les erreurs relative et absolue de l'estimation Monte Carlo $\varepsilon_{\text{relative}}$ et $\varepsilon_{\text{absolue}}$ respectivement ont pour valeur :
%\begin{align*}
%\varepsilon_{\text{relative}} &= \frac{1}{E} \sqrt{\frac{\sigma^2}{M}} \simeq \frac{1}{\hat{E}_M} \sqrt{\frac{\hat{\sigma}^2_M}{M}} \\ \varepsilon_{\text{absolue}} &= \sqrt{\frac{\sigma^2}{M}} \simeq \sqrt{\frac{\hat{\sigma}^2_M}{M}}
%\end{align*}
%
%\begin{table}[H]
%\center
%\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|}
%\hline
%Strike $K$ & 100 & 120 & 150 & 170 & 200\\
%\hline
%\hline
%Erreur absolue & 0,3141592 & 0,2486879 & 0,178453 & 0,1406937 & 0,1001057\\
%\hline
%Erreur relative & 0,0174677	& 0,0236908	& 0,0371054	& 0,0515986	& 0,0744081\\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Évolution des erreurs absolues et relatives de la valorisation du Call par Monte Carlo en fonction du strike $K$, à $S_0 = 100$ constant.}
%\label{tab:erreur_relative}
%\end{table}
%
%La \autoref{tab:erreur_relative} nous permet de constater que l'erreur absolue de la valorisation du Call par Monte Carlo décroît lorsque le ratio $\frac{K}{S_0}$ augmente. En revanche, l'erreur relative augmente dans les mêmes conditions.
